\documentclass[12pt,a5paper]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[czech]{babel}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{wrapfig}
\usepackage{pdfpages}
\usepackage{caption}
\usepackage{pdfcomment}
\usepackage{microtype}
\usepackage{pdfcomment}
\usepackage[top=1cm,bottom=2cm,left=1.4cm,right=1.4cm]{geometry}

\usepackage{parskip} %Extra space between paragraphs
\setlength{\parindent}{0cm}
\usepackage{tgschola}

\usepackage{caption}
\captionsetup[figure]{labelformat=empty}% redefines the caption setup of the figures environment in the beamer class.


\newcommand{\pr}{\textbf{Pozn. překl.:} }

\usepackage{eso-pic}
\newcommand{\bg}[1]{%
\AddToShipoutPictureBG*{\includegraphics[width=\paperwidth,height=\paperheight]{#1}};
}
\newcommand{\coverfront}[1]{%
\AddToShipoutPictureBG*{\includegraphics[width=\paperwidth,height=\paperheight,trim={0 0 21cm 0}]{#1}}%
%14.85 cm
}
\newcommand{\coverback}[1]{%
\AddToShipoutPictureBG*{\includegraphics[width=\paperwidth,height=\paperheight,trim={21cm 0 0 0}]{#1}}%
}

\graphicspath{{./images}}


%\pdfminorversion=7
\usepackage{hyperref}
%\hypersetup{pdfborderstyle={/S/U/W 1}, urlbordercolor=black}
\urlstyle{same}
%Allows for links with https that is not printed
\include{../../includes/urls.tex}
\usepackage{xurl}


\begin{document}
%Better hyphenation
\pretolerance=5000
\tolerance=9000
\emergencystretch=10pt
\righthyphenmin=4
\lefthyphenmin=4


%\vetsi

\thispagestyle{empty}
%\coverfront{./images/cover/cover.png}

\phantom{.}

\newpage
\thispagestyle{empty}
\phantom{.}

\noindent
\begin{minipage}{.7\textwidth}
Překlad anglického originálu \emph{Fedizine, An anarchist introduction to federated social media}, F-91W distro\\
Původní text: \url[https://]{distro.f-91w.club/fedizine/}

\noindent
Překlad: Jindra, Design: ???,\\
Korektury: Bětka, houb, 2023\\
Verze zínu: 0.1.1\\
\url[https://]{gitlab.com/spinkdistro/Zines}\\
\url[https://]{spinkdistro.art}
\end{minipage}
\begin{minipage}{.3\textwidth}
\centering
\includegraphics[width=1\textwidth]{../../includes/spinkdistro.png}
\end{minipage}

\section*{Informace}

Na Fediverzu:
\url[https://]{kolektiva.social/@fedizine}

Nebo přes email: fedizine (at) riseup.net

Napsáno, přepsáno, designováno a vytištěno na nevráceném teritoriu Kanien’kehà:ka.

Vydáno jako zín pro montreálský Anarchistický festival knihy, srpen 2022.

\begin{figure}[h]
\centering
\pdftooltip{\includegraphics[width=.8\textwidth]{twitter_fail_3.png}}{%
Tweet od Petera Gelderloose:
Počkat. Proč jsem sakra na Twitteru?}
\caption{Počkat. Proč jsem sakra na Twitteru?}
\end{figure}


% houb poznámky, připomínky a návrhy k textu 4. 9. 2023

% alt texty (při hoveru) jsou v jedné polovině textu napsané jedním způsobem, ve druhé druhým.
% stejně tak jejich popisy nejsou sjednocené, jednou je tam jen samotný text v obrázku, někdy zas "tweet od XY" a text obrázku.

% je rozbité správné rozmístění obrázků v PDF verzi.

% navrhovalo bych popřemýšlet o používání termínu "sociální sítě" místo "sociální média", jelikož je běžně známý a zažitý.

% jednou se píše o "fašistvu", jednou o "náccích". lepší by bylo se zamyslet a sjednotit, ideálně do gender neutrální formy.

% stejně tak se někdy píše "lidé" s koncovkou -i a někdy zas -x. sjednotit.

% častý problém je psaní velkých písmen u přidavných jmen, které nejsou přivlastňovací. to je snad všechno opraveno.

% potom asi nejdůležitejší věc je se rozhodnout, co všechno přeložit do češtiny, nebo vysvětlit, a co ne, na základě toho, kdo je cílová skupina. k takovým slovům jsem přidalo poznámky.

% obecně by se dalo říct, že by překladu moc pomohlo, kdyby většina nebyla přeložená slovo po slovu, ale nahrazena českými výrazy ideálně zachovávající význam. text by poté byl o mnoho čitelnější a nebylo by hned na první pohled poznat, že jde o překlad, což je to nejlepší, co se překladu může stát.

% taky doporučuju si \emph{celý zín znovu pořádně projít} a zkontrolovat všechny překlady. do originálního textu jsem se koukalo jen, když mi překlad připadal velmi off.
% po tomhle všem by si text zasloužil pořádné korektury aspoň od jednoho dalšího člověka, ideálně od dvou.

% napsalo jsem se do korektur, protože jsem udělalo a navrhlo spoustu změn pro celý text.



\newpage


\setcounter{page}{1}

\noindent


\section{TLDR}
Anarchiststvo (na)neštěstí stále používá sociální média jako Twitter, Instagram a Facebook.
To je nanic. Představujeme Fediverzum (pozn. překl.: česky někdy také Fedimír z anglického fediverse jako federované universum), alternativní,
open-source síť sociálních médií, která je v souladu s anarchistickými hodnotami.
Než aby to byla zástěrka pro kapitalistický vír na sběr pozornosti a dat,
Fediverzum je skutečná sociální síť vytvořena z mnoha federovaných, autonomních
a decentralizovaných instancí. Ve Fediverzu máme kontrolu nad svou infrastrukturou,
moderujeme se samx (pozn. překl.: koncovka -x zahrnuje všechny gendery asi jako -a je femininní, - maskulinní a -o neutrum) a můžeme se shromažďovat a sdílet svoje věci podle vlastních preferencí a přání místo toho, abychom bylx vedenx návykovými algoritmy.
Mnoho anarchistx, kterx se vyhnulx pastem korporátních sociálních médií,
jsou již zde a sdílejí své projekty, umění a myšlenky. Připoj se k nám!

% je napsáno, že "fediverZum ... jako federované univerSum". nebylo by dobré sjednotit používání "s" a "z"?
% "anarchistx": v celém textu je tohle použité jen jednou, všude jinde je "anarchistvo".


\section*{Intro}

%\makeatletter
\begin{figure}[h]
\centering
\pdftooltip{\includegraphics[width=.8\textwidth]{whats_a_zine.png}}{%
@bearwalker@ mstdn.social: Přemýšlím o tom sestavit \#Zin o Fediverzu, tištěný a všechno.
Kdo by měl zájem do něj přispět?
%
@Jaqueek@mastodon.social: to zní jako zábava ale co je to zín}
\caption{@bearwalker@mstdn.social: Přemýšlím o tom sestavit \#Zin o Fediverzu, tištěný a všechno.
Kdo by měl zájem do něj přispět?
@Jaqueek@mastodon.social: to zní jako zábava ale co je to zín}
\end{figure}
%\makeatother

Sociální média a internet jsou pronikavé a vlivné.
To, jestli „technologie“ je, nebo není spasitelná – dokonce i~technologie
představovaná mimo přítomný kapitalistický kontext – je stále probíhající
debata v anarchistických kruzích.
Možná věříš, že sociální média (dokonce i~anarchistické alternativy,
které zde diskutujeme) a~všechna jejich podpůrná infrastruktura by
měla být sešrotována, zakopána a zapomenuta.
Možná si dokážeš představit světy, kde se počítače, servery a~sítě odpojily % v textu se běžně používá koncovka -x pro neurčitý gender nebo pro několikanásobný podmět. proč tady ne?
od kapitalismu a~rozvíjejí možnosti svobody místo toho, aby je
utlačovaly.
To je ale debata pro jiný zín.



Ať už stojíš ohledně otázky „technologie“ kdekoliv, musíš přijmout, že většina lidí dnešního
světa do určité míry používá sociální média a to zahrnuje většinu anarchistva.
I pokud nejsi „na“ sociálních médiích, nevyhnutelně se do nich nějak zapojuješ.
Anarchistické názorové a novinové články obsahují vložené tweety
a primární zdroj informací pro jakoukoliv veřejnou událost je její facebooková stránka.
Když lidi říkají „diskurz“, bohužel tím většinou myslí „Twitter“.

Velká část anarchistva je na sociálních médiích zdánlivě proto, aby sdílelx
anarchistické ideály a~novinky velkému publiku. Ale pro anarchistvo je také velmi
běžné používat sociální média z těch „sociálnějších“ důvodů.
Aby zůstalx v kontaktu se vzdáleným kamarádstvem (obzvláště během pandemie).
Aby sdílelx umění. Aby se inspirovalx. Aby se dívalx na memy. % ve zbytku textu jsou "memes" překládány jako "memy". měním na "memy".

% ve zbytku textu je "anarchistvo" používané s koncovkami pro střední rod. proč je tady -x?

Možná by anarchistvo mělo tlačit proti všem vztahům, které zprostředkovává internet.
Možná. Ale pojďme připustit, jak dominantní sociální média v dnešní době jsou,
mějme kritický přístup k tomu, jak anarchistvo v dnešní době používá sociální média
a představme si nebo prozkoumávejme alternativy, které jsou ve větším souladu s anarchistickými
ideály. Používáme internet a mělx bychom se snažit používat infrastrukturu a nástroje,
které jsou skutečně emancipační a~v~souladu s~našimi hodnotami, místo zaprodávání se
těm, které jsou aktivně nepřátelské.

Koneckonců, pořád můžeš smazat všechny svoje účty a~sabotovat nějaké kabely s~optickými vlákny.


\subsection*{Twitter je k hovnu}

Musíme fakt vysvětlovat, proč jsou korporátní platformy sociálních médií tak
zasraně špatný?
Tady je krátký seznam:

\begin{itemize}
\item Jsou zadarmo, protože ty jsi ten produkt. Data o~tobě a~tvoje pozornost
se stále více prodávají inzerentům a jiným data brokerům. % asi by stálo za to vysvětlit, kdo je to "data broker".
\item Za účelem maximalizace profitu jsou korporátní sociální platformy navrženy tak, aby stále rostlo % nenahradit "profit" za "výdělek"?
množství dat a pozornosti, které z~tebe vytěží.
Jsou vysoce návykové, neustále tě krmí skrz algoritmy a podporují toxické společenské
chování.
\item Invazivně tě špehují (a neustále to dělají způsoby, o~kterých tvrdily, že je nepoužijí). % v originálu je toho víc. tohle není celý překlad.
\item Ani ty, ani tvé kamarádstvo nemáte nad těmito platformami kontrolu, nemůžete ovlivnit, jak jsou moderované
a~co dělají s vašimi daty.
\item Cenzurují a~odstavují účty bez varování a bez možnosti odvolání.
\item Ochotně spolupracují s našim nepřátelstvem.
\end{itemize}

Existují validní důvody, proč se anarchistvo záměrně zapojuje do korporátních sociálních
médií. Některx tvrdí, že pro anarchistvo je důležité, aby tam mělo zastoupení:
aby oslovovalo lidi mimo svou „bublinu,“ aby šířilo své myšlenky a diskurz nejširší skupině
lidí napříč geografickým, rasovým a třídním liniím.
Mnoho lidí také používá sociální média, protože to je jediný způsob, jak se připojit
k určité skupině, který mají k~dispozici: třeba ke kamarádům a k rodině. Oba tyto důvody jsou validní 
pro zapojení se do korporátních sociálních médií a~my je bereme na vědomí.

Ale stejně jako je fér říct, že 50 \% všech účtů na Twitteru jsou boti, tak 90 \%
všech postů, které anarchistvo dává na Twitter, se neliší od toxického shitpostingu % možná by bylo dobré vysvětlit "shitposting"?
všech ostatních. % věta nedává smysl, nahradilo jsem "a" slovem "tak".
Takže velká část anarchistva je totálně Twitter-brained (pozn. překl.: jejich vnímání reálných je tvarováno Twitterovými debatami) nebo má závislost % reálných čeho?
na Instagramu, dává těm platformám všechna data a pozornost, kterou chtějí, zatímco
je slepá vůči světu, problémům, lidem a diskurzu, který existuje
\emph{mimo} tyto kurátorované timeliny. % možná vysvětlit "timeline"? idk


\subsection*{Uzavřené komunity}

Když teda dáme stranou „zachovávání přítomnosti“, anarchistvo používající korporátní sociální média
často sklouzává do těch samých toxických sociálních dynamik, návykových behaviorálních vzorců % "behaviorální" nahradit bežnějším českým termínem
a omezeného přemýšlení, které tyto platformy podporují svým designem.
Ale je tu ještě jeden problém: korporátní platformy sociálních médií jsou nepřátelské uzavřené komunity. 
Může být těžké nebo nemožné na těchto platformách vidět obsah bez vytvoření
účtu a proměny v uživatelx. I lidé navštěvující tyto platformy bez účtu jsou bránx jako % "uživatelx" nahradit za "uživatelstvo
další produkt a jsou invazivně sledovánx a špehovánx v tom největším možném rozsahu. To je % "lidé" nemají v textu ucelenou koncovku u přísudků. tady je použito -x, na konci zínu -i.
pravda i tehdy, když stránky jako It's Going Down vloží tweety do svých článků, čímž umožní
Twitteru sledovat čtenářstvo napříč internetem ­– no tak.

Existují workaroundy, hacky a bezpečnostní opatření, které můžeš přijmout. Ale v konečném důsledku % vysvětlit nebo nahradit "workaroundy"
tyto platformy nechtějí, abys vidělx jejich obsah bez toho, aby za to něco dostaly na oplátku
– nutí tě skákat jak pískají, a v nejlepším případě můžeš dění sledovat z povzdálí jako outsider
a nezapojovat se do něj. % v PDF podobě je "do něj" samotné na začátku stránky. mělo by být opraveno

\begin{figure}[h]
\centering
\pdftooltip{\includegraphics[width=.8\textwidth]{twitter_fail.png}}{%
Twitterový pop-up:
Odpověz, aby ses připojil do konverzace. Když se přidáš k Twitteru, můžeš odpovědět na Tweet uživatele walking mirage.
Přihlaš se. Registruj se}
\caption{Odpověz, aby ses připojil do konverzace. Když se přidáš k~Twitteru, můžeš odpovědět na Tweet uživatele walking mirage.
Přihlaš se. Registruj se}
\end{figure}

Anarchistvo může zachovávat prezenci v těchto uzavřených komunitách za účelem sledování
výše zmíněných cílů. Ale tyto komunity by neměly být naše \emph{primární} online přítomnosti.
Neměly by být prvním místem, kde sdílíme novinky, události, projekty, vhledy, umění
a rozvrhy workshopů na knižních veletrzích. Je to bullshit, že tolik z nás
vědomě dává svou nejlepší kreativní a analytickou práci do uzavřených platforem, které % není lepší slovní spojení "na uzavřené platformy" než "do uzavřených platforem"? /g
pak z ní těží profit a nutí naše kamarádstvo, soudružstvo a anarcho-zvědavé, aby se přihlásilx % znovu "profit" + zvážilo bych jiný překlad než "anarcho-zvědavé".
a zaprodalx se, aby mohlx tu práci vidět a interagovat s ní.

\subsection*{Lepší timeline je možná...}

Naše prosba je, aby specificky anarchistvo zvážilo, že vzhledem k rozsahu, ve kterém používáme
sociální média (ať už abychom zůstalx zapojenx do dění, šířilx své myšlenky nebo sdílelx memy),
bychom mělx být mnohem kritičtější k tomu, jak končíme lapenx v pastech korporátních sociálních
médií. Mělx bychom se s~větším nadšením zapojovat do alternativních online struktur, které jsou
skutečně v~souladu s~našimi hodnotami a~cíli.

\begin{figure}[h]
\centering
\pdftooltip{\includegraphics[width=.8\textwidth]{whats_a_fediverse.png}}{%
fediverse = federated + universe
(někdy zkráceně „fedi“)}
\caption{fediverse = federated + universe
(někdy zkráceně „fedi“)}
\end{figure}

\section*{Federovaná sociální média}


\begin{figure}[h]
\centering
\pdftooltip{\includegraphics[width=.8\textwidth]{morpheus.png}}{%
Morpheus z Matrixu v křesle říkající:
Nikomu nelze říct, co je to Fediverzum}
\caption{Nikomu nelze říct, co je to Fediverzum}
\end{figure}


Fediverzum je síť alternativních sociálních médií, která se fundamentálně odlišuje od korporátních
sociálních médií. Fediverzum je strukturálně organizované podle několika málo anarchistických principů:
decentralizace, autonomie, federace, otevřenost a volné sdružování. Jelikož jsou to tyto strukturální
odlišnosti, díky kterým je Fediverzum tak kompatibilní s~anarchismem, je důležité podat rychlé
technické vysvětlení těchto strukturálních rozdílů. Promiň. Ale pokusíme se to udržet krátké
a budou tu obrázky.

K pochopení jsou tři hlavní koncepty: \emph{interoperabilita}, \emph{decentralizace} a~\emph{federace}.

\subsection*{Interoperabilita}

Zásadní koncept k pochopení Fediverza je \emph{interoperabilita}. Email je interoperabilní.
Můžeš poslat email někomu, kdo používá Gmail, i když používáš riseup.net (dobře děláš btw!).
Staré SMS zprávy (před iMessage) jsou také interoperabilní: můžeš poslat zprávu komukoliv
bez ohledu na to, kterého operátora používají.

\begin{figure}[h]
\centering
\pdftooltip{\includegraphics[width=.8\textwidth]{isolated-networks.png}}{%
Tři obláčky pro YouTube, Twitter a Facebook. V každém obláčku je propojené uživatelstvo,
ale spojení jsou pouze vevnitř jednotlivých obláčků.}
\caption{izolované sociální sítě}
\end{figure}


Různé korporátní sociální sítě obecně nejsou interoperabilní. Instagram, Facebook, % ve zbytku textu překládáno jako "sociální média", proč tady najednou "sítě"?
Twitter, TikTok atp. všechny existují v izolaci od sebe navzájem. Nemůžeš postnout na
Twitter ze svého Instagramového účtu. Nemůžeš někoho sledovat nebo jim napsat ze svého
Facebookového účtu (Facebook a Instagram ve skutečnosti mají schopnost se do určité míry propojit, protože jsou oba vlastněné společností Meta – to je malá ochutnávka
interoperability!).

Na rozdíl od toho je Fediverzum síť mnoha různých aplikací sociálních sítí, které jsou % "síť mnoha různých aplikací sociálních sítí" nedává smysl imo
všechny mezi sebou interoperabilní. Každá z těchto aplikací je jiný open-source software (pozn. překl.: programy, jejichž zdrojový kód je volně dostupný, takže je kdokoliv může upravovat),
který sociální média prezentuje jiným způsobem (více nakloněným k textu, obrázkům nebo videu).
Některé běžné jsou: % v PDF verzi tu obrázek chybí

\begin{figure}[h]
\centering
\pdftooltip{\includegraphics[width=.8\textwidth]{common_fediverse_softwares.png}}{%
Běžné fediverzové softwary:
Mastodon (jako Twitter nebo Tumblr)
Pleroma (jako Twitter nebo Tumblr)
PeerTube (jako YouTube)
PixelFed (jako Instagram)
Misskey (jako Tumblr, ale víc Anime)}
\caption{Běžné Fediverzové softwary:
Mastodon (jako Twitter nebo Tumblr)
Pleroma (jako Twitter nebo Tumblr)
PeerTube (jako YouTube)
PixelFed (jako Instagram)
Misskey (jako Tumblr, ale víc Anime)}
\end{figure}


... a existují tucty dalších. Z jediného uživatelského účtu můžeš sledovat
peertubový účet od SubMedia pro nejnovější epizody System Fail, mastodonový účet
It's Going Down můžeš sledovat pro nejnovější zprávy a ten hodně
~estetický~ účet nihilistického distra na Pixelfedu pro obrázky jejich nejnovějších % "estetický" se zobrazuje bez vlnovek + co je to "nihilistické distro"?
krásných knih a zínů.
Interoperabilita rozrušuje monopol jednoho konkrétního softwaru na celou síť.
Uživatelx si mohou vybrat, jaký software chtějí a stále můžou sledovat ostatní a~interagovat % uživatelx
s nimi ve Fediverzu.

\begin{figure}[h]
\centering
\pdftooltip{\includegraphics[width=.8\textwidth]{interoperable.png}}{%
Tři obláčky pro PeerTube, Mastodon a PixelFed. V každém obláčku je propojené uživatelstvo
a spojení jsou skrze různé obláčky.}
\caption{interoperující sociální sítě}
\end{figure}


\subsection*{Decentralizovanost}

Fediverzum je také \emph{decentralizované}. Každá z korporátních sítí sociálních médií
má jeden centralizovaný server. % krkolomné
Můžeš používat Twitter, jen protože máš účet na Twitter.com.
Fediverzum je složeno z tisíců různých serverů, každému z~nich se říká \emph{instance}.
Díky interoperabilitě mohou všechny tyto servery používat jiný software a pořád
spolu navzájem komunikovat.

\begin{figure}[h]
\centering
\pdftooltip{\includegraphics[width=.8\textwidth]{decentralized.png}}{%
Mnoho různých serverů (Mastodon, PixelFed, PeerTube) je propojeno tečkovanými čarami.}
\caption{Decentralizované servery (instance)}
\end{figure}


\subsection*{Když se to spojí dohromady... federace!}

Kdokoliv může přidat svou vlastní instanci do Fediverza. Mohou si vybrat serverový software, % v první větě jednotné číslo, v druhé množné?
který nejlépe naplní jejich potřeby (Mastodon pro mikroblogging, PeerTube pro video – nebo
si můžou napsat vlastní software, pokud chtějí něco jiného).

Spíše než jeden centrální Mastodon server a jeden centrální PixelFed server existují
tisíce decentralizovaných instancí. Instance mohou být malé, pouze pro jednoho uživatele % nahradit uživatelstvem
nebo mohou hostovat (pozn. překl.: být hostitelstvem) skupinu kamarádů nebo velkou, rozdrobenou online komunitu. % nahradit kamarádstvem
Jako uživatelx máš účet na jedné instanci, své domovské instanci. Zde se přihlašuješ, % nahradit uživatelstvem
kontroluješ svůj feed a píšeš příspěvky. Ale všechny tyto rozdílné instance % vysvětlit nebo nahradit "feed"
se spolu mohou \emph{federovat} bez ohledu na to, na kterém serverovém softwaru jsou založeny,
pomocí protokolu jménem ActivityPub.

\begin{figure}[h]
\centering
\pdftooltip{\includegraphics[width=.8\textwidth]{activity_pub.png}}{%
Člověk gestikuluje s cigaretou a u toho povídá:
A říkají tomu activitypub. Ale podrž se,
ani tam nemaj žádnej chlast.}
\caption{A říkají tomu activitypub. Ale podrž se, ani tam nemaj žádnej chlast. (pub je anglicky hospoda)} % "pub je anglicky hospoda", dopsat k tomu, že je to poznámka překladatelstva?
\end{figure}


Federace dovoluje uživatelstvu na jakékoliv jedné instanci sledovat, spojit se a interagovat
s uživatelstvem na jiných instancích. Tato celá síť uživatelstva hostovaná na různých instancích
s různými serverovými softwary se jmenuje Fediverzum!

\begin{figure}[h]
\centering
\pdftooltip{\includegraphics[width=.8\textwidth]{federated.png}}{
Hodně obláčků propojených čarami. Každý obláček reprezentuje jeden server Mastodonu, Pixelfedu atp.
Každý server má nějaké uživatelstvo a uživatelstvo je vzájemně propojeno čarami, i když je to přes servery,
tedy mezi jinými obláčky.}
\caption{interoperabilní, decentralizované a federované sociální sítě... Fediverzum}
\end{figure}



\section*{Fedi myšlenky}

A proč že to by na tom mělo záležet anarchistvu?
Když hledáme způsoby komunikace, propojování se, publikování a sdílení informací
online, mělx bychom používat nástroje, které jsou skutečně vytvořené s těmito cíli. % "které jsou skutečně vytvořené s těmito cíli", stálo by za to vylepšit formulaci.
Korporátní sociální média jsou vytvořena pro generování uživatelských dat
a pozornosti – jen nám nabízí blyštivou a návykovou sociální síť nebo
publikační platformu, aby nás nalákala na to, abychom jim generovalx data.

Fediverzum naproti tomu existuje za účelem vytvoření \emph{skutečné sociální sítě}
– místa, kde se můžeme propojovat a sdílet informace se svými existujícími
společenskými vazbami nebo vytvářet nové. Fediverzum je strukturálně založeno
na anarchistických principech jako volné sdružování (free association), % volné sdružování přemístit závorku tam, kde se ten pojem objevuje poprvý.
autonomie a... federace. Neexistuje jedna entita, která by ovládala všechen
software kompatibilní s Fediverzem nebo jednotlivé instance, které Fediverzum tvoří.
Instance mohou být řízeny jednotlivci nebo kolektivy a mohou být založeny
na libovolných cílech a směrnicích. Každá instance na Fediverzu má plnou autonomii % "směrnice" mi připadají moc formální
ohledně toho, který software používá, které účty hostuje, jaká jsou pravidla moderace,
jak jsou udržovány fyzické servery atd. Je dokonce možné vytvořit si vlastní software
na fediverzové instance, pokud žádný stávající software nevyhovuje (už teď je
velké zastoupení anti-fašistického, kvír a trans developerstva, které vyvíjí
nový nebo stávající fediverzový software s funkcemi, které chce).

Ve Fediverzu si můžeš vybrat instanci (nebo si založit vlastní) s pravidly pro vnitřní a vnější
moderaci, která ti vyhovují.
Instance si vybírají své vlastní směrnice a zásady pro moderaci chování a obsahu uživatelů
a to zahrnuje pravidla pro zacházení s ostatními instancemi, na kterých se může nacházet % "to zahrnuje pravidla pro zacházení s ostatními instancemi" tam nesedí.
zneužívající
nebo nepřátelské uživatelstvo.
Instance se mohou od „špatně se chovajících“ instancí úplně defederovat, pokud to považují za nutné.

Kdokoliv může migrovat na jinou instanci, nebo si může založit svou vlastní, a stále být součástí toho
samého Fediverza bez toho, aby bylx omezovánx \emph{strukturálními} prvky izolace a~monopolu, které jsou
zásadní pro korporátní sociální média. Uživatelstvo má mnohem větší kontrolu nad svou zkušeností % "zkušeností", "prožitek" je lepší překlad.
a~jediná omezení jsou pravidla, na kterých se autonomně dohodne každá instance.

Fediverzum také, ve výchozím režimu, není uzavřená komunita. Uživatelstvo
má mnoho vynikajících, detailních nastavení soukromí, ale co veřejné příspěvky a profily,
které mají být veřejně přístupné? Kdokoliv s jednoduchým webovým prohlížečem je může vidět. % "veřejně" se opakuje a nečte se dobře + co je to "jednoduchý webový prohlížeč"?
Je to mnohem přístupnější publikační platforma ve srovnání s korporátními sociálními médii (a jednodušší,
než si vytvořit blog).
Hardwarové požadavky pro zobrazování obsahu na Fediverzu jsou velmi nízké, což zpřístupňuje síť
lidem se staršími telefony, počítači nebo s pomalejším připojením k internetu.
Čtenářstvo není vyzváno k tomu, aby se zaregistrovalo, a ani nebude sledováno jen když se chce podívat
na veřejný příspěvek. A když se někdo opravdu chce zaregistrovat, aby se s tebou propojilx,
nemusí používat ten samý software a tu samou instanci, kterou sis vybralx ty – může si vybrat podle % "vybrat" se opakuje.
vlastních potřeb a preferencí.

\section*{Používání}

Používání Fediverza může zpočátku být komplikované. Co je moje domovská instance? Chcete říct, že uživatelstvo
je na jiném serveru? Jaký je rozdíl mezi Mastodonem, Pleromou, PixelFedem a jak si mám vybrat?
Je pravda, že to může být zastrašující. Ale nemyslíme si, že to nutně je špatná věc.
Zapojení se do něčeho tak potenciálně nebezpečného, jako jsou sociální média a internet, by \emph{mělo}
zahrnovat posílení uživatelstva pochopením toho, jak to celé funguje.
Nám se to zdá jako lepší anarchistická praxe, než prostě přijmout korporátní produkty, které jsou elegantní
a návykové, které odabstrahují všechny technologické podklady a jejich důsledky. % "odabstrahovat" není srozumitelné slovo.

Proto tedy, byť zde nemůžeme o Fediverzu vysvětlit všechny detaily, pokusíme se
podat krátký přehled toho, jak používání Fediverza vypadá ve snaze povzbudit vás,
abyste to vyzkoušelx!

\begin{figure}[h]
\centering
\pdftooltip{\includegraphics[width=.8\textwidth]{punisher.png}}{%
Muž s pivem mansplainuje zhnusené ženě
\dq... a tyhle 'instance' jsou všechny na oddělených serverech, takže je to totálně decentralizované.
ale příspěvky na jedné instanci se 'federují' s jinými instancemi, až na ten případ, kdy ne, což je v podstatě polovina času.
ale tady se to zamotává...%
\dq
}
\caption{\dq... a tyhle 'instance' jsou všechny na oddělených serverech, takže je to totálně decentralizované.
ale příspěvky na jedné instanci se 'federují' s jinými instancemi, až na ten případ, kdy ne, což je v podstatě polovina času.
ale tady se to zamotává...\dq}
%Why \dq is used
%https://tex.stackexchange.com/questions/340661/argument-of-languageactivearg-has-an-extra-i-use-includegraphics-and-r
\end{figure}


\subsection*{Používání Mastodonu}

Odteď se budeme z většiny soustředit na Mastodon, což je jen jedna část Fediverza.
Je to nejpopulárnější software s~nejmenším třením pro nové uživatele a taky ten, % "tření" není srozumitelné + nahradit "uživatele" za "uživatelstvo".
se kterým máme největší zkušenosti.
Existují miliony lidí a tisíce malých či velkých instancí používajících Mastodon.
Uživatelské rozhraní Mastodonu je uživatelsky přívětivé a existuje řada
rozvinutých mobilních aplikací, ze kterých si můžeš vybrat. % nahradit nebo vysvětlit "rozvinuté mobibní aplikace".
Tahle zkušenost bude podobná, ale jiná od zkušenosti s ostatními softwary pro Fediverzum.
Mastodon je zaměřený na „mikroblogging“. Takže docela vypadá, jako kdyby Twitter a Tumblr
měly dítě. Na jednotlivé příspěvky (posty) můžeš odpovídat, likovat je nebo je repostovat (boostovat). % možná nahradit "likovat" za "lajkovat"?
Nejvíc okamžitě zřejmý rozdíl pro nové uživatelstvo je nedostatek návykových algoritmů,
které tě krmí sladkým, sladkým obsahem. Když se poprvé připojíš k instanci, Mastodon
ti možná ukáže pár účtů ke sledování, ale krom toho bude tvoje timeline úplně prázdná. % možná vysvětlit "timeline"?
Mastodon ti opravdu nebude navrhovat příspěvky. Nebude ti navrhovat
„koho možná znáte“ (protože plíživě nešpehuje každého, kdo používá Mastodon ze stejného
místa jako ty).

Hodně z nás je zvyklých používat sociální média jako \emph{pasivní konzumentstvo}.
Algoritmus tě krmí vtipnými memy, roztomilými zvířátky, horkými úchopy a neinformovanými % vysvětlit "horké úchopy". to, že to používá jedna specifická skupina na twitteru, neznamená, že je to běžné známé.
názory, aby tě rozvášnil.
Může to být trochu kulturní šok, začít používat něco jako Mastodon.
Najednou si opravdu musím vybírat to, co uvidím??
Nedostaneš tu záplavu obsahu, která je k nalezení na
stránkách jako „Objevujte“ a „Pro vás“. To se může zdát divné, ale my bychom namítlx, že je to dobře.
Stinné stránky „algoritmu“ jsou nyní již dobře známé. Fediverzum ti vrací zpět tvou kontrolu a autonomii.
Dostaneš příležitost záměrně ovlivňovat, co je ve tvém feedu, používat to aktivně k~tomu být sociální % vysvětlit "feed"?
(jakýmkoliv způsobem, který ti vyhovuje) bez toho, aby tě něco vybízelo pasivně konzumovat obsah.

Jiné uživatelstvo na tvé domovské instanci ti bude nejviditelnější – je zde záložka % přestrukturovat větu, v češtině by tohle nikdo nepoužil.
„lokální timeline,“ která prostě ukazuje veřejné příspěvky ostatního uživatelstva na tvé instanci,
což je dobré místo, kde začít.
To je skvělá funkce pro instance vystavěné na již existující komunitě nebo sdílených zájmech.
Existuje také globální timeline, která ukazuje veřejné příspěvky od všech uživatelů Fediverza. % uživatelstvo
Tyto timeliny nejsou algoritmicky generované, ale jsou založené na „geografii“ tvého lokálního
Fediverza – ostatnímu uživatelstvu tvé domovské instance a~uživatelstvu na ostatních instancích,
se kterými tvoje instance interaguje často skrze federaci. % věta po pomlčce nedává smysl.

Když chceš něco na své domovské timeline, budeš muset sledovat nějaké jiné účty – možná
se ti povede najít své kamarády nebo prostě trochu vyrazíš na průzkum a vyhledáš si % kamarádstvo
účty pro cool projekty nebo účty, se kterými sdílíš zájmy.
Kolik z toho dostaneš rozhodně odpovídá tomu, kolik do toho dáš.
Pamatuj, smysl je \emph{nebýt} vcucnutx do návykového doomscrollování. % vysvětlit "doomscrollování".
Bez algoritmu a s tišší timeline je mnohem jednodušší jít nakouknout dovnitř, podívat
se na to, co tě skutečně zajímá a na čem ti záleží, a pak se \emph{odhlásit}.

Mastodon má pár nových funkcí, které stojí za to zmínit z~perspektivy uživatelské přívětivosti.
Můžeš jednoduše přidat „content warning“ (pozn. překl.: varování o~obsahu) a~popisky obrázků/médií.
Existuje mnoho úrovní soukromí pro každý jednotlivý příspěvek (přímá zpráva, pouze pro % zvážilo bych nahrazení "přímé zprávy" za "soukromou zprávu".
sledující, neveřejné, veřejné a někdy i pouze pro domovskou instanci),
a~také mnoho nastavení bezpečnosti a filtrování – příliš mnoho na to, abychom je zde popsalx.
Množství kontroly, kterou máš jako uživatelstvo, může zpočátku být zastrašující, ale v konečném
důsledku vede k záměrnější interakci s vlastní bezpečností online, než je možné s korporátními
sociálními médii.

\begin{figure}[h]
\centering
\pdftooltip{\includegraphics[width=.8\textwidth]{privacy_settings.png}}{%
Políčko pro psaní postů na Mastodonu, kde se ukazují volby soukromí. Jsou zde 4:
1. Veřejné, Viditelný pro všechny
2. Neveřejný, Viditelný pro všechny, ale vyňat z funkcí objevování
3. Pouze sledující, Viditelný pouze pro sledující
4. Pouze zmínění lidé, Viditelný pouze pro zmíněné uživatele}
\caption{Čtyři nastavení soukromí příspěvku na Mastodonu:
1. Veřejné, Viditelný pro všechny
2. Neveřejný, Viditelný pro všechny, ale vyňat z funkcí objevování
3. Pouze sledující, Viditelný pouze pro sledující
4. Pouze zmínění lidé, Viditelný pouze pro zmíněné uživatele}
\end{figure}

\subsection*{Kde se můžu přihlásit? Ale vážně, kde se přihlásím!?}

V tomto bodě, pokud jsi přesvědčenx, možná pro svůj telefon právě hledáš aplikaci
„Mastodon“ nebo „Fediverse“ nebo možná zkoušíš navštívit stránku mastodon.com (což kupodivu
není stránka metalové skupiny \emph{ani} pro aplikaci na Fediverzum!).
Zastav!
To není způsob, jak si vytvořit účet na Fediverzu! Pamatuješ na tu část o instancích, decentralizaci, atd., atd.,
kterou jsi jen rychle prolétlx? Musíš si najít instanci, která bude hostovat tvůj účet (pokud % za "pokud" bych přidalo "si".
nemůžeš vytvořit instanci samostatně – více o tom později!). Existuje mnoho menších instancí, které mohou být % "více o tom později" by stálo za to poskládat lépe.
pouze pro pozvané nebo na základě určitého zájmu či systému hodnot, ale nejlepší způsob, jak začít, je připojit se na velkou instanci s otevřenou registrací, která vítá nové uživatelstvo. Jakmile se zorientuješ, možná si povšimneš,
že některé tvé kamarádstvo nebo spříznění lidé jsou na menších instancích. Migrace účtu do nové instance je snadná % "do nové instance" nahradit za "na novou instanci". ve stejné větě je doslova poté použita navrhovaná předložka "na"
a mnoho lidí několikrát přeskočí z instance na instanci, než si najdou místo, kde zapadnou!

V době, kdy toto píšeme, je kolektiva.social anarchistická instance na Mastodonu, která se snaží být dobrým
začátkem pro nové uživatele Fediverza. Takže to je skvělé místo, kam jít a kde se zaregistrovat.
Pro registraci účtu na Fediverzu je třeba jít na webovou stránku instance ve svém prohlížeči
\url[https://]{kolektiva.social} a zaregistrovat si účet.

\begin{figure}[h]
\centering
\pdftooltip{\includegraphics[width=.8\textwidth]{kolektiva.png}}{%
Logo Kolektivy: Kružnice, ze které vycházejí dvě šipky. Jedna šipka je ohnutá, takže dohromady tvoří písmeno K.}
\end{figure}


Pokud je používání mobilní aplikace na vlastním telefonu více tvůj styl, existuje mnoho aplikací, ze kterých si můžeš vybrat % nahradit "vlastním telefonu" za "tvém telefonu" a poupravit zbytek věty. nebo celkově přeložit trochu jinak.
(doporučujeme Toot! nebo Metatext pro iOS a Tusky nebo Fedilab pro Android), ale musíš si zaregistrovat účet u instance
\emph{předtím}, než použiješ aplikaci. Pamatuj, že na Fediverzu má tvoje uživatelské jméno dvě části, totiž uživatelské jméno
a pak tvou instanci (\href{https://kolektiva.social/@fedizine}{@fedizine@kolektiva.social}) – musíš zadat obě věci
do své mobilní aplikace pro přístup do svého účtu. Když neřekneš, na jaké jsi instanci, tvoje aplikace
nebude vědět, kde tvůj účet žije! % "žije" do toho moc nesedí.



\section*{Co Fediverzum není}

Je důležité vyjádřit se k některým častým nedorozuměním a~varováním ohledně Fediverza.



\subsection*{„Ale slyšelx jsem, že adminstvo Mastodonu může číst tvé DMs...“} % "adminstvo", v textu je dále použito také "administrátorstvo". možná by stálo za to sjednotit.

\begin{figure}[h]
\centering
\pdftooltip{\includegraphics[width=.8\textwidth]{twitter_fail_2.png}}{%
Twitterový příspěvek:
Dneska jsem se dozvědělx, že když jsi administrátorstvo na mastodonové instanci,
můžeš číst soukromé zprávy kohokoliv, kdo používá tu instanci
Zdá se to...jako...problém?}
\caption{Dneska jsem se dozvědělx, že když jsi administrátorstvo na mastodonové instanci,
můžeš číst soukromé zprávy kohokoliv, kdo používá tu instanci
Zdá se to...jako...problém?}
\end{figure}


Fediverzum není bezpečný šifrovaný nástroj na chatování. Jen protože říkáme, že je skvělý pro anarchistvo,
neznamená, že je to bezpečný nástroj na organizaci nebo pro plánování pochybných věcí.
Je to pořád sociální médium a mělo by se s ním tak zacházet.
Cokoliv odešleš veřejně je prostě to: veřejné. Ano, přímé zprávy (DMs) v současnosti nejsou šifrované, protože % "Cokoliv odešleš veřejně je prostě to: veřejné." nesedí pořádně do češtiny imo. + závorka s "DMs" by měla být tam, kde se o přímých zprávách píše už poprvé.
je to logisticky těžké na zařízení s federací. % "na zařízení s federací" může být zmatečné.
To je v podstatě pravda pro všechny korporátní sociální média, která by také neměla být používána pro cokoliv, kde
je potřeba vysoká úroveň soukromí nebo bezpečí (myslíš, že Twitter nečte tvoje DMs?). Jestli
potřebuješ bezpečnou komunikaci, Fediverzum není místo na ni a pravděpodobně existuje jiný zín, který si můžeš přečíst. % "Fediverzum není místo na ni" přeformulovat.

Mělx bychom zmínit, že \emph{je} jednodušší prohlížet nebo publikovat příspěvky na Fediverzu za použití nástrojů jako Tor.
Provozování twitterového nebo instagramového účtu anonymně pro pochybnou kontra-informační stránku může být těžké
nebo nemožné, ale na Mastodonu je to jednoduché.

\subsection*{Problém s nácky}

Řeklx jsme, že Fediverzum je odolné proti cenzuře? Ano, jsou zde náckové a krajně pravicové „aktivistvo“
za svobodu projevu. Ze stejných důvodů, ze kterých se anarchistvo začalo zajímat o Fediverzum, když bylo
vyhozeno z Facebooku, se trollstvo a~fašistvo také periodicky sbíhá ve Fediverzu. Ale je to menší problém, než
by se dalo čekat. Mastodon má mnohem lepší nástroje na filtrování a blokování na úrovni uživatele, než korporátní
sociální média, a instance se také mohou rozhodnout, s kým federovat a od koho defederovat.
Většina instancí nemá zájem o to být obtěžována nácky a jinými takovými lidmi, a prostě se defederuje od jejich % "jinými takovými lidmi" nahradit třeba za "podobnými lidmi", zní to lépe.
instancí.
Administrátorstvo instancí se sdílenou politikou pracuje společně, aby se navzájem upozornilo na nové instance, které
šíří nenávist nebo trollí kvír a~trans lidi, takže si je můžeme zablokovat nebo se od nich preventivně defederovat, % vysvětlit "trollení".
pokud chceme.

Na rozdíl od korporátních sociálních médií nejsme vydánx na milost a nemilost chybějícím
nebo lhostejným korporátním vládcům, aby nám pomohli % "vládcům" není neutrální.
s moderací, ani nejsme v situaci, kdy se nedostatečně placené outsourcované dělnictvo musí prokousávat % vysvětlit "outsourcované".
nikdy nekončícím ofenzivním obsahem.
Máme pod kontrolou svou vlastní moderaci a můžeme se jednoduše defederovat od celých problematických instancí,
když si to vybereme, nebo když je to nutné – každá instance se může pro sebe rozhodnout, jaká pravidla pro
vnitřní a vnější moderaci mají být implementována a jak.

\section*{Založ svou vlastní}

Připojení se k velké a dobře etablované instanci může být skvělý způsob, jak začít na Fediverzu
a nechat za sebou korporátní sociální média.
Ale nechceme dohromady skončit na
Jedné Velké Anarchistické Instanci (představ si ty problémy s moderací!).
Síla Fediverza leží v decentralizaci. Takže je zásadní, aby lidé byli povzbuzeni
a posíleni k~odchodu a~založení vlastních instancí pro hostování sebe, svých kamarádů a projektů. % použít "kamarádstvo"
V současnosti vytvoření vlastní instance vyžaduje trochu technických znalostí.
Potřebuješ znát základy síťování a sysadminování. Pravděpodobně trochu Linuxu. % vysvětlit "sysadminování".
Ale je to v~dosahu kohokoliv, kdo se chce učit, a stává se to stále snazším a snazším.
Nabytí těchto schopností je také část výstavby autonomie a síly našich komunit. % "výstavby" nahradit třeba za "budování".
Pokud používáme sociální média pro komunikaci, koordinaci a šíření vlastních myšlenek,
mělx bychom ovládat infrastrukturu, na které to běží!


\section*{Případová studie: založilx jsme si svou vlastní instanci}

Po pár měsících na kolektiva.social jsme založilx vlastní instanci a migrovalx tam naše účty.
Zpočátku jsme pozvalx pár blízkého kamarádstva, aby se k nám připojilo, ale brzy jsme začalx
zvát kamarády a známé skrze papírové letáky, které jsme rozdávalx na místních punkových shows. % kamarádstvo + možná nahradit "shows" něčím?

Ta instance už běží skoro rok a počet uživatelstva stoupl na 135 s~tím, že celé uživatelstvo
je součástí naší IRL komunity. % vysvětlit "IRL".
Členstvo je vzájemně propojené přes pouze jeden nebo dva stupně, takže jsme nemělx žádné % co jsou to "jeden nebo dva stupně"?
potíže s moderací (a taky je uživatelstvo hodně cool a milé). 

Lidé sdílí lokální události, novinky, umění, muziku, životní události, utajené příspěvky,
osobní stížnosti, fotky graffiti, atd.!
Naše instance je založena na naší IRL komunitě, takže je tu atmosféra lokálního diskusního fóra bez
dramat.
Ale jsme také propojenx se svým sousedstvem z kolektiva.social a jiných anarchistických instancí (zdravíme
nihilistickou instanci!). % co je to "nihilistický instance"?
Některé členstvo vyráží do Fediverza a propojuje se s mnoha účty na jiných instancích,
dostává anarchistické novinky a stanoviska odjinud nebo prostě potkává nové lidi a kamarádí se s nimi.
Je to extrémně dobrý pocit, vědět, že se můžeme rozhodnout, co s naší instancí udělat, ale
stále jsme spojenx s~obřím Fediverzem, do kterého se kdokoliv může připojit.


\section*{Zdroje a návody na Fediverzum}

\url[https://]{wordsmith.social/elilla/a-futuristic-mastodon-introduction-for-2021} -- Podrobný návod na používání Fediverza napsán jednou uživatelkou (děkujeme \href{https://transmom.love/web/@elilla}{@elillia@transmom.love}!)

\url[https://]{docs.joinmastodon.org}  –  dokumentace Mastodonu

\url[https://]{fediverse.party}  –  obří seznam nástrojů a softwaru pro Fediverzum 

\url[https://]{joinfediverse.wiki}  –  komunitní zdroj pro Fediverzum

\url[https://]{runyourown.social}  –  návod na provozování vlastní instance

\url[https://]{fedi.tips} – neoficiální návod na Mastodon \& Fediverzum


\section*{Nápady zadarmo na nové instance}

\begin{itemize}
\item pleromová instance pro anarchistvo, které žije off-grid % vysvětlit "off-grid".
\item instance pro lokální sousedstvo (místo NextDooru, nebo jak se to jmenuje) 
\item mastodonová instance běžící jako onion služba pro pochybné anarchistické kontra-informační stránky,
kde by publikovaly své komuniké a návody
\item castopodová instance pro anarchistickou podcastovou síť
\item pixelfedová instance pro anarchistické umělectvo
\item instance pro tvůj konkrétní kmen anarchismu (dokonce i pro anarcho-primitivistvo ;) ) % "kmen" určitě nahradit třeba za "směr".
\item pomíjivá instance pro tvůj další bookfair nebo setkání % "bookfair" nahradit klidně za "knižní veletrh" nebo podobné. už na úplném začátku zínu je "bookfair" přeložený jako "festival knihy".
\item instance pro bylinkářstvo a autonomní zdravotnické kolektivy
\item bookwyrmová (funguje jako Goodreads) instance pro zíny a radikální texty
\end{itemize}




\newpage

\thispagestyle{empty}
%\coverback{./images/cover/cover.png}
\phantom{.}

\end{document}
